【人口老化】得閒無聊, 唔嚴謹咁同大家講吓人口老化

唔求嚴謹, 下面都係我自己近排左睇右睇得出嚟, 對呢個現象既理解

首先, 人口老化係指一個地區入面, 老年人人口比例逐漸上昇既過程
就好似蝗國2018老年人口得12%, 但喺2040~50就會上昇到30%咁樣
就係一個好明顯既老化過程

人口老化可以話係一個全球普遍既現象, 基本所有發達/發展中國家都會有呢個問題
但有趣既係, 並唔係話越發達就越老化
好似美國到2060年都係得24%, 情況遠沒有中法德等國家嚴重
只可以話發達係其中一個人口老化既factor, 仲有好多因素, 例如人口政策, 歷史進程, 會影響人口老化既嚴重程度

安樂死

女人飲精可以回春，但而家啲女愈來愈唔肯飲，間接加劇人口老化

咁我上面就一路都用「現象」而唔係「問題」嚟講人口老化呢件事
因為我認為「人口老化」, 本身真係唔係一個問題, 而係一種人類族群對社會結構改變既自然適應,
老年人口多並唔一定會引致社會問題
只要社會夠資源去支撐老年福利, 個社會依然可以run落去

呢到你可能唔明, 啲資源就係咁多, 但廢老多咗, 點可能夠資源?
呢個就係關於人口老化既一個常見謬誤: 個社會, 係會進步架; 資源, 真係會變多架
蝗國發展最drastic, 做例子最好駛,
蝗國1987年人均GDP係251 USD
2017年已經去到8800 USD
增長超過三十倍
即係就算有30%老年人口, 要維持1987既老年福利, 只需要用2017既1%生產力
咁樣既維度, 算咩社會問題?

可以話, 將「人口老化」呢件事本身形容為一個社會問題, 係一個好唔全面, 具有欺騙性既講法
咁又係咪話, 「人口老化」唔會引起任何社會問題呢?
當然唔係啦。
首先, 唔係個個國家都好似蝗國咁起步點極低, 生產力可以上昇得咁快
其次, 你叫而家班廢老過返1987年既生活, 佢哋肯唔肯?
老實講, 政府畀佢哋過好啲係人情, 叫佢哋過返1987既水平係道理
不過廢老一定會用手中既關鍵一票/自己既「關係」, 令自己生活過好啲, 呢個先係社會動盪既根源

咁具體個社會動盪既方向又係咩呢?
大家估唔估到?

世界繼續和平
等班baby boomer死晒就會回復正常
一有戰爭 啲人就會亂咁扑野生一堆

具體社會動盪既方向
大家可以睇吓而家世界各國政治體系同老年人口比例既橫向對比
唔難發現越係老年人口多既國家, 就越係社會主義

好簡單, 本身老年福利已經係一樣社會主義既內容
由老年福利政策帶領一群左派政客上位, 將成個國家推向高福利, 再為咗維持高福利而取高稅, 就係社會主義了

有時我覺得話白人民族性好啲, 所以先實行到歐洲既泛社會主義, 唔係太make sense
佢哋只係更早經歷人口老化呢個現象, 先促進咗社會主義既崛起

好, 講完人口老化既影響, 就講吓人口老化既成因

相信大家第一個come up到既成因就係出生率下降
後生少, 自然老人家多
然而, 呢種諗法依然係好片面

我就咁舉一個反例: 香港, 出生率得1.2, 但人口keep住增長(~0.8% per year), 點解?
因為有移民呀屌
呢個係世界各地普遍有既現象, 香港剩係得個城就話係移民, 喺其他國家呢個現象叫做「城市化」

可以話隨住技術既進步同產業生態既改變, 人口越嚟越集中於發達城市係一個恆久而持續既趨勢, 所以城市既人口老化反而無農村咁嚴重 - 雖然農村既出生率遠高於城市

baby boom既成因未有定論啵好似
唔一定係戰爭 可能從農業向工業既轉型引致

自己國家既農村夠人吸, 就吸啦; 自己國家唔夠農村, 咁都可以吸其他未發展國家既移民
所以話就算出生率低, 唔會人口老化

比起出生率低, 更大一個人口老化既原因係拒收移民
蝗國, 歐洲國家, 人口老化之所以會發生都係因為拒收移民

至於你話拒收移民既原因, 就好各式各樣啦
就算係一個正常唔會亂同移民派福利既國家(總之唔係香港啦), 移民都係會繼續湧入嚟
因為城市既機遇同設施, 都完爆農村/未發展國家
所以移民少, 一定係個國家/城市拒收 - 點解?

會唔會係文化差異? 啲原居民唔想收啲唔同文化既新移民?
第一眼呢個講法又係好convincing, 但你睇返各個城市既歷史, 都有一個好明顯既解決方案:
衛星城
又名新市鎮, 係伴隨住城市發展, 核心區域越嚟越唔夠, 而喺稍有地理隔閡既地方興建既小城市, 例如深水埗啟德, 再遠啲屯門天水圍, 都係圍繞香港尖沙咀中環興建既衛星城
就好似天水圍同啟德變咗蝗集中地咁樣, 城市政府完全可以開闢一個衛星城用嚟安置啲新移民, 咁就物理地隔開咗原居民同新居民, 大大減少文化衝突
- 當然唔係話無晒, 但實際個影響並唔係想像中咁大, 好似舊時既重慶大廈, 慢慢仲會變成集體回憶添

唔係文化, 咁係咩原因令啲國家唔收移民?
其中一個比較合理既原因係新移民既工作能力
仔細啲講就係城市所用既語言
例如歐洲各國, 佢哋有自己既語言, 工作就要同成個歐盟溝通 - 即係外來者至少要識多兩種語言先可以喺到工作, 係咪會令好多新移民無辦法生存?
相反, 新加坡同香港政府以前為咗歡迎移民, 令自己既國家變成一個英語蝗語通行既城市, 去到而家呢個就變咗一個更容易收移民既理由, 因為收返嚟有工作能力丫嘛

當然, 仲有好多factor既, 好似蝗國為咗穩定管治而唔收移民, 千奇百怪, 未能盡錄

可以講埋向住社會主義遷移, 對個社會有咩問題

其實無論係咩國家都好, 無關根唔根劣性, 社會主義往往就預示住個國家既經濟發展會開始停滯
注意我既意思唔係話應該一路keep住資本主義
資本主義好處固然係令個市場由資本主導, 事事向住利益最大化奔馳, 係遠比社會主義更好既一種經濟發展模式
但資本社會同時會累積好多問題, 財富不均, 官商勾結, 階級固化
啲問題累積到一個點, 就會爆炸, 各式各樣, 可以係暴力既革命, 亦都可以係左膠崛起既和平政治交替, 馬克思所講由資本向共產主義既轉移, 係個社會不停累積壓力既必然結果
(當然, 凡事有例外, 你都可以好似美帝咁去世界各國周圍打劫緩解社會問題... 變咗累積緊世界大戰既壓力)

但係! 返去正題, 就係社會主義無辦法保持國家既經濟增長
因為本身個objective就係平等人權, 世事邊有咁好兼顧呢
你話好唔好, 其實就兩睇
你係而家既政治家, 企業, 無端端有班左膠上枱踢走你
做做吓企業又畀人徵重稅
點都算唔上好
但普通國民, 尤其廢老, 成個國家都人人常歡笑, 豈不妙哉

講完後果同成因, 我哋再move去下一個問題
假設, 假設話個國家因為啲唔知乜柒原因唔收移民
咁人口老化係咪無可避免呢?
我哋有無措施去扭轉呢個現象呢?

最最直觀既解決人口老化方案, 就係送啲廢老出去
唔係搞笑架, 真係有城市試過打造啲養老衛星城
不過相信大家都知道件事係唔會work既

你話新移民會去衛星城, 就係因為啲屋平啫
廢老大把錢大把權, 喺城市入面享受樓價騰飛累積財富, 又有人脈
個政府要幾強勢先可以趕到班廢老出去?
雖然我心入面係好想呢個方案可以實施到, 但係老實講, 近三十年見唔到有work既可能性

另外一個最直觀既方案就係
生多啲!!!

咁點樣可以令人生多啲呢, 就要睇返啲人點解生得少啦
其實啲人一路都係好願意生仔架, 係入到城市就唔肯生 - 點解?
Suggestion 1:
女性機會成本太高
眾所周知呀, 城市比起農村, 女性既勞動人口簡直係火箭式攀升
連帶女性受教育程度, 收入, 單身率, 離婚率, 結婚年齡, ...
簡單啲講, 我唔相夫教仔都可以揾到食唔駛靠老公, 點解要生仔先?
呢個理由可以話係不可逆轉, 係任何一個城市要發達都必然會發生

從機會成本角度可以話係不可動搖, 但好處就係佢係一個實實在在既經濟理由, 可以經濟解決 -
生仔津貼
雖然都係一個好社會主義既方案, 但係比起畀錢廢老, 畀錢下一代唔係好很多咩?
然而, 實行上有一個問題: 窮人會生仔呃津貼
係... 的確係一個問題, 亦都會有發生

香港(同一部份發達國家), 就選擇用稅務減免既形式去發呢個津貼:
你本身有錢, 交得多稅, 先可以享受呢個減免
即係要個媽媽揾到錢, 即係佢機會成本大先可以享受到...
於是導致incentive係遠遠不足, 亦都唔align with個purpose: 你唔揾個堆最想生仔既去subsidize, 而去揾堆最唔想生仔既, 咁點提高生育率啊...
老實講, 我係真係覺得香港呢個policy好on9, 有其他睇法歡迎討論

AV太廣泛
好輕易就睇到最靚嘅肉體 知道咩係真正嘅靚
對現實嘅人失去興趣 缺乏做愛誘因
以往要靠性行為嘅方式宜家睇AV打飛機就解決到性慾 做愛/強姦誘因少

咁呢度就有個dilemma
究竟應唔應該畀窮人生仔?
帶出咗連登既永恆話題: 窮人生仔正仆街
但其實, 具體又點仆街法呢?

我哋講話「生仔呃津貼」, 其實係underlay咗一個諗法
就係啲窮人生仔, 拎到津貼, 並唔會用落個仔到, 而係會自己花天酒地用晒佢
而呢個moral hazard好難解決既地方係, 你好難去monitor一個父母畀到啲點既家庭教育佢哋仔女
學校剩係讀書就話可以睇成績, 但家庭教育係講做人處事, 父母對子女既關懷同愛, 都係無一個良好既metrics去衡量既

係咪就無辦法解決? 其實有
又係連登另一個成日講既idea: 生仔要考牌
我既諗法甚至會再radical小小, 係生仔要交畀一個合皮既「撫養士」去湊, 人工由政府資助+父母出錢blablabla
再講落去可以好長, 我得閒開post再講,
但總之, 生仔津貼係需要成個生育政策既大reform先可以work到既idea, 比較複雜

其實唔止生仔津貼
有人異想天開話支那可以好似一孩政策咁強制人民生育
當然我哋都知係唔會work
因為生仔, 唔係剩係生, 仲係要養, 而養呢一部份, 以而家既科技水平, 係無得逼既
垃圾父母已經夠多, 再逼就社會災難

生育呢回事, 可以話係禁止易過鼓勵

上述都講咗直接鼓勵生育係一件幾難既事
之後既suggestion 2&3其實都唔係好重要了
分別係:
2: 人口密度過高, 心理效應不願繁殖
3: 現代培養細路係Increasing return to scale, 父母會prefer集中培養一個子女比分神照顧兩個好
呢兩個suggestions都係有道理既, 只不過並唔會引渡出一個有辦法提高生育率既方案

好啦, 鳩up咗成晚, 都夜深啦, 係咁咦做個總結啦
1. 社會既生產力會提高, 人口老化並唔係一個經濟問題
2. 人口老化會引致廢老爭權, 繼而引致社會形態左傾, 最後變成社會主義國家 - 好壞有待商榷
3. 移民政策比出生率更影響人口結構
4. 收納移民大體可行, 但唔同國家有自己立場, 所以先會有人口老化出現
5. 生育率易降難升

以上雖然係鳩up, 但至少都係經過我一個Econ PhD Student既謹慎思考, 可能turn out都係好多漏洞, 都希望畀到你小小啟發咁
之前見話有巴打話香港無知乎咁既嘢唔掂, 我個時喺嗰個post話如果有人會出個app, 我會幫手寫嘢, 呢篇算係小試牛刀啦
希望... 希望香港社會既有識之士可以企出嚟, 用廣東話建立吓源於香港既學識 - 唔係吓吓講起香港就剩係得銅臭, 都會有人講吓, 香港呢個富裕既環境都培養到人材喎, 咁囉
人無夢想同咸魚無咩分別, 雖然我知呢啲諗法係唔太現實, 不過希望Im not the only one, I hope someday you will join us
好啦夜深柒瞓先, 點都好, 多謝你睇到最尾

打杖係好事 等D老野死

Posh

其實我覺得唔生咪唔生囉 香港/中國/東亞本身已經人口過多
不過有人會話你唔生 伊斯蘭教/黑人就會瘋狂生 依個因素既影響係咪真係咁大

鼓勵生育方面我覺得政府都係做唔夠
當公屋都唔係以一家四口做單位時，又無育兒配套，教育文化又唔係好
想要2019年既人係7,80年代既社會設施/福利既條件下組織60,70年代既多人家庭，本來就係種苟求

只用Food stamps，醫療券，學費資助方式去派發福利已經可以限制到

香港政府一直做緊啦 不過係鼓勵大陸人落黎生 同埋令香港本土人唔想生
解決緊人口老化問題 加埋解決埋香港人

講人口老化你唔提平均壽命延長 ?

而且點解不停發展 生產就係人類未來應該行嘅路 ?

點解要不停增長 ?

影響係有既 亦都唔細
不過唔會去到idiocracy個種先城市化既人種被淘汰既情況
因為個啲muslim/african，城市化同有錢之後都係會少生

係，就算唔加錢，同樣既錢都可以allocate得更好，香港政府喺呢方面政策我覺得唔太成功

學費資助work, 但量唔夠
食物醫療劵一樣distort

好，提埋
不過呢個仲minor過出生率下降咁解
仲有baby boom生得太多都係一個大factor

生產力既提高，係指用相同既時間同資源，可以生產更多既產品
就算你話唔需要咁多產品，慳到時間同資源都正啦，點會唔想提高生產力

點解會係 minor ?

你講緊 Productivoty 定 Efficiency ?

Productivity本身就係一種efficiency

1. Life expectancy只算係一個weak trend, 有幾弱呢，弱到就算無咩大事件life expectancy都唔係年年升
好似美國呢三年life expectancy都跌緊
當然，generally都係升既

2. Life expectancy升得唔快。美國三十年都係升唔夠五歲，就算用最extreme既interpretation都係指美國老年人口提升30%=5/(75-60)
（計算過程簡略）呢個升幅只係同1.2既出生率差唔多

3. 承上，其實係唔可以當多出嚟既5年life expectancy全部喺老年人口
Life expectancy係一個average statistics
實際係應該比較接近：所有年齡既都延長咗5/75=7%既壽命
唔係剩係老年人口增長，年輕人口既增長同樣激烈

4. 最後，就算life expectancy真係引致人口老化既大factor, 呢個成因都無任何policy significance, 因為無國家會減緩甚至逆轉life expectancy既增長

綜上，所以話life expectancy真係非常minor

上網睇好似唔係咁 define 喎

" ... Put simply, productivity is the quantity of work produced by a team, business or individual. Efficiency, on the other hand, refers to the resources used to produce that work. So, the more effort, time or raw materials required to do the work, the less efficient the process. Efficiency can also refer to the quality of the output. ... "

我本身想講嘅係

人口點解一定要增加 ? 唔可以減少 ?

點解社會一定要有更多有生產能力嘅人口 ?

點解一定要不停有經濟增長 ? 點解一定要發展科技 ?

點解一定要製造更多工作 更多product ?

點解個方向係要咁做 ? 其實為乜 ?

或者咁講實在啲
productivity提升，係指本身用一粒鐘兩個人，你可以整到N件嘢，變成用同樣一粒鐘兩個人，你可以整2N樣嘢
換個角度諗，可唔可以話，用半粒鐘兩個人，就可以整到N樣嘢？
咁樣可唔可以話慳咗半粒鐘比個兩個人做自己中意既事？
想productivity提升就係咁意思

人口唔一定要增加，其實我覺得世界人口應該要減少，不過係另一個topic嚟

比起文化思想，經濟/城市化因素可能影響重勁
依幾年DSE人數創新低(2022年會最低)，對返時間，果班細佬就係香港經濟最差果排出世既
一年沙士，香港人野都扑少左

真呀

咁其實我地係咪一定要用增加生育嚟改變人口老化呢個情況呢 ?

其實今日嘅老人人口膨脹係對應返五六十年前嘅出生膨脹

你今日再用出生率去追 咁五六十年後又係一大班老人

所以我提出 life expectancy 增長就係對比返五六十年前而唔係近年

因為呢班原本應該開始死嘅人繼續生存

喺社會入面一年年咁累積 老年人口比重咪愈嚟愈大囉

如果你用一幅 graph 嚟畫兩條線 出生率同人口

X axis 係時間

當 life expectancy 愈長 係咪就係代表人口升跌愈滯後出生率嘅升跌呢 ?

港共都知發展衛星城市可以防止人口軥化問題
但冇地，搞個東北都咁多反對
佢又on99走去搞個東大愚計劃更加不設實際
樓主點睇?

依度睇返好似有少少問題
例如，所謂Nordic model唔係依幾十年既事，baby boom甚至係二戰前北歐已經係行緊福利主義
歐洲各國甚至七八十年代香港開始搞福利時，社會亦未見老化(baby boom果班可謂正值青壯年)

同埋有個奇怪既反例係 我覺得中國同香港就算人口老化，係可見既未來似乎都唔覺佢地會大力改善福利 (當然依樣關佢地唔係民主政府事啦)

用生育率去追就遺留問題+逼爆地球，呢個係架
所以我覺得，社會主義就社會主義啦 我個人都係政治傾向偏左，覺得比起生產力而家呢個社會更需要均富

講life expectancy我當你係講medical improvement
而medical improvement唔剩係令啲人老而不死，而係令所有出世死後生死中年死既人都延長壽命
所以medical improvement對人口老化既影響minor
不過如果你講life expectancy升係因為老人多，都啱，Tautology je

要諗諗
咁比較有個問題
出生率本身係一個「率」，即係佢係一個derivative/一個slope
所以唔可以直接比較「人口升跌」同「出生率升跌」
你應該係比較「人口條graph個slope既升跌」同「出生率升跌」
出生率如果由2.1跌到1.2，咁人個graph就會有條downward trend，（恆久地）向下跌
「life expectancy」係同「人口」同一個dimension，所以LE升會令人口升，1 to 1
當LE係一個stair jump, 咁人口都係一個stair jump
如果LE同出生率同時stair jump，咁幅graph應該係咁

香港移民問題係qc問題
阿豬阿狗都畀佢入
咁點解要用錢整衛星城嚟畀佢哋住先
（同埋大白象）
我覺得呢個先係問題核心

巴打有洞見，呢part我都覺得係最shaky/vague

或者咁講
社會主義既興起，一定係因為工業革命導致社會不均，二戰前後唔止歐洲，連蝗國蘇聯都搞
但搞，唔代表substain到
蝗國變資本主導，蘇聯解體，因為佢哋無咁多廢老
但北歐個啲就substain到
initiation係資本引發既社會矛盾，但實際既支柱係人口老化
（大約，可能係咁）
我再research吓先

另外，香港人口老化唔會嚴重，會繼續吸移民
蝗國就我覺得實有問題，不過個問題係點發出嚟太難predict（因為你唔知中共會點做）
中共其實幾有希望打造養老衛星城

我嘅理解係咁喎

假設所有情況不變

Rate 係 t' 呢個時間下跌

當 LE 升到 LE ' 嘅時候

雖然人口大家都同時喺 t' 嘅時間點達到 pop

但由於本身應該開始死嘅人未死

LE ' 嘅總人口增長會比 LE 遲放緩

本身年輕人死嘅機會率已經少過年老人

所以 medical advancement 所延長嘅壽命都好大機會係延長年老人嘅壽命而唔係年輕人嘅壽命

Up mud勁
你唔係rate上昇再下跌
你係rate既slope上昇再下跌喎

啱啱瞓醒

係，呢樣你無錯，我唔應該當晒長命平均

咁而家最大問題係
Life expectancy同廢老比例係一幣兩面，即係話LE係Endogenous to population aging
咁既情況無可能話LE係一個「原因」，因為佢可能係一個「結果」

仲有，嗱，啲人就喺到，佢哋老化既速度一樣，你人口唔升點可以LE升呀
多出嚟嗰啲歲數去咗邊

我當你個distribution skewed rightward，咁個population growth rate都無可能一樣，因為少咗後生女生仔，同樣既birth rate，skewed rightward既distribution既人口增長會更低

Rate 由上升轉下跌

Slope 由正轉負

我唔係好明點樣一幣兩面

我想講兩者係有 Association

The increase of life expectancy is (statisitically) associated with the increase of the aging population

2023打後考生人數年年升喎，升到2030後就插水式下
跌

點解會升大家知咩事

我諗真 d 之後我應該畫錯咗

LE 提升之 LE ' 之後

需要去達到 pop 嘅時間應該比 t' 更少

所以個 graph 係應該 expend 咗 向上同向右 expend

而唔係 maintain 個 size 然後 skewed

I mean, 係correlated, 但唔會係causality

點解要assume個birth rate會上升再下跌
又唔現實又唔係mathematically convenient

點expand一條curve啊
你可以expand一個object, 一個distribution, 但無得expand一條curve架喎
curve一係shift一係rotate
你講緊邊樣

上面回錯post
點expand一條curve啊
你可以expand一個object, 一個distribution, 但無得expand一條curve架喎
curve一係shift一係rotate
你講緊邊樣

唔知，唔識就問
係咩2023-2030support住個考生人數？

00後大撚把支那雙非,你唔係唔知呀

點解30年之後就無？

Oh明了，12年零雙非，thanks

即係好似你開個 photoshop 求其畫條曲線

之後揀佢做 object 拉大佢咁

我唔識點樣 describe

多出嚟既時間係咩事